# LGBTs na Alemanha Oriental
Apesar de nascerem com a lei anti-sodomita dos nazistas, a República Democrática Alemã (RDA, também conhecida como Alemanha Oriental) se tornou mais pró-homoasexualidade que sua irmã "democrática" e Federal. Entretanto, obviamente não era uma parada LGBT versão país, mas os alemães orientais queer experimentaram a descriminalização durante a década de 1960, seguida por uma crescente aceitação social e visibilidade.

Durante sua existência, a Alemanha Oriental tinha leis de mais brandas e aceitava as demandas dos ativistas gays mais rapidamente do que sua irmã gêmea. Como resultado, a Alemanha Oriental contribuiu significativamente para a virada pró-gay da Alemanha depois que o país se unificou em 1990, que legalizou de fato a homossexualidade em 1994.

O atual estado dos gays na Alemanha hoje é algo que se deve principalmente aos eventos na Alemanha Ocidental democrática, que tinha uma cultura gay mais vibrante e um movimento pelos direitos dos gays mais visível durante os anos 1970, graças ao ativismo pelos direitos dos homossexuais que era surpreendentemente bem-sucedido.

A Alemanha Ocidental costuma ser vista como um farol do liberalismo, mas foi tudo menos libertador em relação aos gays, as gêmeas alemãs se dividiram sobre como abordaram a homossexualidade assim que o país se separou após a Segunda Guerra Mundial: a Alemanha Ocidental reintegrou ex-nazistas ao governo e manteve as mesmas leis rígidas contra a sodomia da era nazista, que criminalizavam qualquer ato considerado homossexual, incluindo beijos e toques. Como resultado, o governo da Alemanha Ocidental processou mais de 100.000 homens gays entre 1949 e 1969, dos quais mais de 50.000 foram condenados. Quase o mesmo número de gays foram processados e condenados durante a ditadura nazista.

A Alemanha Oriental, por outro lado, revogou as leis da era nazista em um esforço antifascista e reverteu para a lei de sodomia anterior à Segunda Guerra Mundial, mais branda, que criminalizava apenas o sexo com penetração. E em 1957, as autoridades da Alemanha Oriental pararam de processar as relações consensuais entre adultos do mesmo sexo de uma vez. Em 1968, foi estabelecido uma idade de consentimento desigual (18 anos) em relação à dos heterossexuais, que era de 14 anos para ambos os sexos. Esta disposição foi derrubada pelo supremo tribunal em 1987, argumentando que uma idade desigual de consentimento excluía os homossexuais da sociedade socialista e dos direitos civis garantidos a eles. Em julho de 1989, a idade de consentimento para todas as relações sexuais foi fixada em 14 anos, 5 anos antes da Alemanha Federal.O movimento pelos direitos gays na Alemanha Ocidental na década de 1970 inspirou ativistas no Leste, que eventualmente formaram suas próprias organizações pró-direitos gays.

O movimento pelos direitos gays na Alemanha Ocidental na década de 1970 inspirou ativistas no Leste, que eventualmente formaram suas próprias organizações pró-direitos gays.

Embora o ativismo do Ocidente tenha morrido após 1980, quando um grupo de ativistas pró-pedofilia interrompeu um grande evento pelos direitos dos homossexuais na capital da Alemanha Ocidental, Bonn, durante as eleições federais daquele ano, ativistas no Oriente continuaram a se organizar e enviar pedidos ao governo, que os atendeu. Várias instituições queer se consolidando em Berlim e arredores. O HIB (Homosexuelle Interessengemeinschaft Berlin) foi criado em 1973 com a crença de que 'a emancipação homossexual faz parte do sucesso do socialismo', com o objetivo de educar a sociedade nesse sentido, durante os anos seguintes, o governo permitiu bares de lésbicas e gays, como o Sonntags-Club em 1986 e outros em Leipzig, Weimar, Gera, Magdeburg, Potsdam, Halle e um segundo clube em Berlim. Além disso, o Kulturbund permitiu que Magnus Hirschfeld Arbeitskreis (Magnus Hirschfeld Study Group) se organizasse sob o pretexto de promover empreendimentos científicos na sexualidade. Organizações estaduais, como os serviços de planejamento familiar, também começaram a treinar funcionários em questões de identidade sexual. A FDJ, a partir de 1985, começou a discutir homossexualidade e bissexualidade e a criar eventos para a comunidade. No Festival da Juventude FDJ de 1989, o conselho central da FDJ deu um acolhimento positivo à criação de novos espaços e clubes.

De 1985 até a queda do Muro de Berlim em 1989, o governo da Alemanha Oriental lançou uma série de mudanças nas políticas pró-homossexuais, concedendo aos gays o direito de servir nas forças armadas, entre outras liberdades, incluindo filmes gays e documentários.

Como resultado, os gays que escutavam sobre a liberdade no Oriente saiam da Alemanha Ocidental e começaram a ir para a Alemanha Oriental na década de 1980.

Em 1987, o programa de TV Visite discutiu abertamente a homossexualidade como uma parte natural da sexualidade humana. A abordagem do estado em relação à homossexualidade ainda estava entre as mais progressistas de seu tempo. Por exemplo, o ex-primeiro secretário do conselho central da FDJ defendeu a importância de integrar a comunidade ao domínio público:
>De acordo com os nossos objetivos no Programa Público da Juventude alemã nos 40 anos da RDA, atribuímos muita importância à integração dos jovens homossexuais como cidadãos iguais. Posso assegurar que a FDJ continuará a dar grande atenção à igualdade completa da juventude homossexual e outros cidadãos em suas diversas formas de trabalho político e ideológico.

Em 1988, o Museu Alemão de Higiene, trabalhando em cooperação com ativistas gays e lésbicas da Alemanha Oriental, contratou o estúdio de cinema estatal DEFA para fazer o documentário Die andere Liebe (O Outro Amor), que pretendia transmitir a aceitação oficial do estado da homossexualidade.

Nos últimos anos da RDA, no entanto, a AIDS era uma preocupação periférica dos gays em Berlim Oriental, cientes de que os berlinenses ocidentais gays que viajavam para o setor oriental da cidade tinham contato com o vírus, mas essa preocupação nunca existiu na mesma extensão que no Ocidente.

Um documentário sobre prevenção do HIV foi produzido na RDA, Liebe ohne Angst (Amor sem medo), que o Museu Alemão de Higiene encomendou o DEFA para fazer em 1989. O filme segue o grupo de prevenção da AIDS Aidsgesprächskreises (círculo de discussão sobre AIDS ) em uma discoteca como eles discutem a prevenção da AIDS e entrevistam um especialista em AIDS que esclarece que não se trata de uma "doença gay".
